真畜生

我解牛被拒，骑猪卖番薯赚翻了

 - 骑猪去卖货。
 - 让表哥亏还来求我，被迫低价转让给我
 - 表哥被猪冲伤了，母猪引来猪公
 - 最后四猪拉人快速回家
 - 油炸番薯

15岁的我一个人徒步拉着300多斤番薯赶集，在十月初五的月光下，整整走了一夜，走了60里地到达了目的地，给家里挣了一笔横财。

那年风调雨顺，地主觉番薯丰收多了，附近的村庄卖不上价，2两银子包给老父亲，家里准备借头牛车，把番薯贩卖到更远的集市。我跟表哥一合计，我借板车，表哥借头牛，俩人一起到吴川县里大集卖番薯。

第二天板车到手，一同过来的还有表哥，不过他给我带来一个借口：“牛借到了，不过被人提早遇到，约我去信宜赶集，只好爽约我了。”

我立刻急了眼：“二哥，咱可不带这样的，出来行，牙齿当金使，你让我俯首甘为拉车牛？”表哥嬉皮笑脸的说：“实在不行你就在附近卖一卖，下回咱们再做大清合伙人，江湖再见！”说完，表哥脚底抹油溜了。

看着那个呵呵哒的背影，我心里默默地骂：二哥，你可真是个畜生。

# 半夜鸡叫

回家我跟母亲吐槽了二哥，母亲也一脸不快的埋怨表哥不厚道，劝我要不然就在附近打个骨折变现。我本来就被人搞得不爽，倔脾气上来了：“没有牲口我自己拉”母亲不同意，说路太远了，我一个孩子怎么能吃得消？我说，要是实在走不动了，我就半道串村把番薯卖掉，总比在家门口卖要强。

半夜鸡鸣，我不顾家里的反对，拿了干粮，装完车就上了路。一筐番薯50多斤，满满当当装了6筐，还拿了好些麻绳，才绑好在算上平板车，估计快300多斤了。

家门口到村口试一顿，段长长的下坡路，两旁都是秘秘的竹林，遮盖了那朦胧的月色，小小的身躯顶着生活的重担，被压着一路小跑，腿下是刺脚的石仔，感觉随时要扑街了。突然出现一个黑影，那个民风也彪悍，黑灯瞎也怕突然出现什么绿林好汉，惦记着我几个番薯，毕竟别人不市生产，也是要吃饭的，当黑影越走越近，我才看清楚是村里散养的黑猪，大约八岁时，我骑着母猪跑了五十米，才掉下来，是的，我看上那头母猪了，村里面有几头共享的黑毛猪，平时就散养状态，只有过年的时候才会宰开分猪肉。

或许它认得我，竟然跟着我下了坡，等下了大坡，我以为路也平了，车就难拉了，得卯足了劲才能拉得动。没走几里地，我就觉得脚掌火辣辣的疼。脱下袜子来一看，两只脚掌都磨起了血泡，一碰就疼。没办法，我只能用脚后跟着地，拉着板车一步步继续往前走。

这猪怎么还一直跟着，我索性把绳子绑在他身上，但根本拉不了，猪和牛不一样，想多了，看着它的态度，我还是把扔了几个番薯给他，别白嫖了，别人一路跟来也不容易。

# 不行

真的那句，不听老妈言，吃亏在眼前，就这样进退两难，该如何是好。

等路程约摸赶了一小半，我只觉得又饿又渴，于是停下脚步，拿出母亲烙的饼，坐在车上靠着番薯筐吃干粮。没有水，就从筐里拿个番薯就着吃。吃完了东西，又休息了一会儿，我感觉体力恢复了些，就继续赶路。

肚子是填饱了，但是两个脚掌越走越疼，一开始两三里路歇一阵，后来走一里地就要歇一阵，就这样走走歇歇，整整走了一宿。等天微微亮了，雄鸡唱晓，路上渐渐有了行人，我问了问路，离目的地东冢大集还有八九里地，猪也走不动，好歹有了盼头，咬咬牙继续往前走。

很多农村人都说城里人会玩，其实农村人也是同样很会玩了。看这二夫妻用猪来拉车，这想法真好，不过真的是辛苦这条猪了，这么小的猪拉这么大的人。

还好这个路挺平坦的，这猪拉着车子时，还算是勉强能拉走，如果是稍微斜点的坡，这头小猪仔肯定是拉不动，猪被弄的到处是花边，像是一个新娘车似的。

这头猪摊上这样的主人，也是挺无奈的，如果猪不走的话，这男子就拿绳子抽在猪的身上，猪感觉到痛之后，本能的往前面走，内心很累。

男子坐了一会猪车，然后又到女子上去坐，看它们玩的真开心，就是猪比较痛苦，这些人玩的想法真多，现在玩猪，下一次是不是要开始玩牛等等呢？

在农村里面，这些动物还是挺多，但是玩这些猪的话，人家会以为是傻子，所以这二个人就拉猪到野外去，就没有人看见了，自己二人在玩的很嗨。

猪每走几步就被抽一次，虽然打的不是很痛，但被这么抽着也不爽，等会猪来一个快速拉，让车上的人翻下来，那就真正的好玩。网友们，你们有这么玩过吗

不行，这样下去估计到集市都中午了，等到了东冢，突然想，集上的人已经熙熙攘攘人头攒动。我再也没有力气拉车，把车在大集边上放了下来。

这时候，立刻就有人围了上来问：“你这是卖什么的？”

我说：“卖番薯的！”

“多少钱一斤？”

我狠狠心，试探着说道：“2文钱1斤！”

那人皱皱眉说：“什么番薯这么贵，要卖2文钱？”

我立刻打开竹条果筐，把又大又黄的茌番薯亮出来给他看。其实茌番薯的口感放并不算好吃，渣比较多，但家里种在江边的沙地，卖相好，个头也大，算是救命粮，看着十分诱人。这些水上人家平时吃的都是海鲜，番薯子不常见。那人眼睛一亮，说：“给我称一点罢！”

我让他自己挑捡，捡完后称番薯的功夫，立刻又有不少人围了上来，纷纷要买番薯。买的人太多，我一个人忙不过来，大家动手开始自己捡，我急了，爬到筐子上站着，道：“一个一个来！”

就这样，每当顾客挑完番薯，我就一下捂住筐盖，称好秤收完钱，再打开筐盖子让下一个人挑。但是来买的人实在太多了，有的人干脆直接掀开其他的筐子开始挑番薯，我急的大喊，周围的人只是笑呵呵的说，放心，不抢你的。

我的番薯卖的飞快，不到一个小时，整整8筐番薯就全卖完了！我瞅了眼空空如也的藤条筐，望了望钱袋子里厚厚的铜钱，喜不自禁的开始数钱，竟然有4两银子，这是17岁的我有生以来见过最多的钱。

# 油条

突然想起一首BGM，南洋人说的豆浆和油条搭配最好，我顿时觉得自己阔了，迈步走到旁边炸油条的摊子前，说“来一斤油条！”那时候的油条，没有那么多科技和狠活，不增重的，一斤可以称结结实实的一大捆。普通人家吃饭根本不见油水，很少有舍得买油条吃的。炸油条老板一见大买卖来了，赶紧开始忙活。没多久焦黄喷香的油条出锅，老油炸新麦，香得我口水哗哗直流。老板用麻绳子捆扎好了递给了我。我付了钱，坐在我的板车上狼吞虎咽的吃起来，几口一根，肚子简直犹如无底洞，最后生生把一捆油条全吃完了，太满足了！

油条两股拆开，切成寸半长的小段。拌好猪肉（肥瘦各半）馅。馅中加盐、葱花、姜末。如加少量榨菜末或酱瓜末、川冬菜末，亦可。用手指将油条小段的窟窿捅通，将肉馅塞入，逐段下油锅炸至油条挺硬，肉馅已熟，捞出装盘。此菜嚼之酥脆。油条中有矾，略有涩味，比炸春卷味道好。

吃完了觉得口渴，我就近找了户人家，院墙矮破，柴门荆扉的。想讨点水喝，但转头一想，油条配清水，犹如入了华莱士，不能让这一肚子的油条浪费掉了，掉头就转到市集去，买豆浆。

水也足了，饭也饱了，赚钱的高兴劲儿过了，乏劲儿就涌了上来，脚掌子的水泡也疼的厉害。我开始发愁，这么远的路，要怎么回去？
拉着空车走到路口，我看着大道上有零星向南赶路的马车，心想，要是有顺道的马车，我跟着回去就好了。

# 遇到表哥

瞅了瞅路边正好有一个摆小摊卖烟的，我灵机一动，花3角钱买了两盒金鱼牌香烟，装在衣服口袋里，然后瞅准一辆从北往南来的马车就迎了上去，马车边走着我边寒暄问话，恰好顺道！我从口袋里掏出一盒金鱼，唰的扔给他，大爷敏捷的接了烟，一把把牲口把住了。我提出搭便车的请求，大爷爽快的答应下来，下了马车就把我的木板车拴在马车尾巴上，我麻溜的爬上马车，大爷鞭子一甩，悦耳的马蹄声嗒嗒响起，回家。

马车上，我跟大爷并肩坐着，一边聊一边赶路。大爷不舍得拆开自己的那盒金鱼烟，我就拆开口袋里另一盒烟，递给了大爷一支，自己也点上一支。我俩一边抽烟一边聊天，又累又困的我很快就睡着了。

半路上看到一人捂着肚子，躺在地上，我赶紧过去，啊这不是二哥么？不是去了信宜么，怎么在吴川县的路上，多半是点我啊，而且还搭着一车番薯子。

原来表哥被一头黑猪给孔了，眼看是去不集市了，又不想带货回去，希望有路人接盘，我看表哥那样子，我于心不忍，干脆以市价一折买下吧，前提是让牛车给我，马车带着他回去。

这一觉睡得特别沉，一直到了我们家镇上的路口，大爷才把我叫醒，我让大爷继续往前走到村口，想留他到家里吃完饭再走，大爷婉拒了，我千恩万谢，送走了大爷拉着车回家了。

在家又歇了整整一天，才算是缓过劲来。

# 结局

那一年，即使工人师傅一个月工资也才2两银子，卖了一趟番薯，我就挣了工人小半年的工资，足够贴补好一阵子家用了，但从此我也多了一个坏习惯，我不吃猪肉！